\section{Теоретическая часть}\label{sec:theoretical-part}
\subsection{Определение распределённой системы}

Компьютерные системы претерпевают революцию. С 1945 года, когда началась эпоха современных компьютеров, до приблизительно 1985 года компьютеры были большими и дорогими. Даже мини-компьютеры стоили сотни тысяч долларов. В результате большинство организаций имели в лучшем случае лишь несколько компьютеров, и, поскольку методы их соединения отсутствовали, эти компьютеры работали независимо друг от друга.

Однако в середине восьмидесятых под воздействием двух технологических новинок ситуация начала меняться. Первой из этих новинок была разработка мощных микропроцессоров. Изначально они были 8-битными, затем стали дос тупны 16-, 32- и 64-битные процессоры. Многие из них обладали вычислительной мощностью мэйнфреймов (то есть больших компьютеров), но лишь частью их цены.

Скорость роста, наблюдавшаяся в компьютерных технологиях в последние полвека, действительно потрясает. Ей нет прецедентов в других отраслях. От машин, стоивших 100 миллионов долларов и выполнявших одну команду в секунду, мы пришли к машинам, стоящим 1000 долларов и выполняющим 10 миллионов команд в секунду. Разница в соотношении цена/производительность достигла порядка 1012. Если бы автомобили за этот период совершенствовались такими же темпами, <<роллс-ройс>> сейчас стоил бы один доллар и проходил миллиард миль на одном галлоне бензина (к сожалению, к нему потребовалось бы 200-страничное руководство по открыванию дверей).

Второй из новинок было изобретение высокоскоростных компьютерных сетей. Локальные сети (Local Area Networks, LAN) соединяют сотни компьютеров, находящихся в здании, таким образом, что машины в состоянии обмениваться небольшими порциями информации за несколько микросекунд. Большие массивы данных передаются с машины на машину со скоростью от 10 до 1000 Мбит/с. Глобальные сети (Wide Area Networks, WAN) позволяют миллионам машин во всем мире обмениваться информацией со скоростями, варьирующимися от 64 кбит/с (килобит в секунду) до гигабит в секунду.

В результате развития этих технологий сегодня не просто возможно, но и достаточно легко можно собрать компьютерную систему, состоящую из множества компьютеров, соединенных высокоскоростной сетью. Она обычно называется компьютерной сетью, или распределённой системой (distributed system), в отличие от предшествовавших ей централизованных (centralized systems), или одно процессорных (single processor systems), систем, состоявших из одного компьютера, его периферии и, возможно, нескольких удаленных терминалов\cite{tanenb}.

В литературе можно найти различные определения распределённых систем, причем ни одно из них не является удовлетворительным и не согласуется с остальными. Часто при определении распределённой системы во главу угла ставят разделение ее функций между несколькими компьютерами. При таком подходе распределённой является любая вычислительная система, \textit{где обработка данных разделена между двумя и более компьютерами}. Основываясь на определении Э. Таненбаума, несколько более узко распределённую систему можно определить как \textit{набор соединенных каналами связи независимых компьютеров, которые с точки зрения пользователя некоторого программного обеспечения выглядят единым целым}\cite{radchenko}.


\subsection{Преимущества и недостатки распределённых систем}

\subsubsection{Преимущества распределённых систем}
\begin{enumerate}
    \item Использование распределйнных систем экономически выгодно. Закон Гроша (Herb Grosh)\cite{dic_gorsh} гласит: быстродействие процессора пропорционально квадрату его стоимости. С появлением микропроцессоров закон перестал действовать ---~за двойную цену можно получить процессор существенно не отличающийся от его более дешёвого конкурента;
    \item Можно достичь такой высокой производительности путем объединения микропроцессоров, которая недостижима в централизованном компьютере;
    \item С помощью распределённой архитектуры можно реализовать систему, выход из строя нескольких узлов которой не помешает её нормальноё работе, что значительно повышает надёжность.
\end{enumerate}

\subsubsection{Недостатки распределённых систем}
\begin{enumerate}
    \item Проблемы коммуникационной сети (потери информации, перегрузка, развитие и замена);
    \item Сложность централизованного управления;
    \item Возможные проблемы с безопасностью.
\end{enumerate}


\subsection{Ключевые аспекты проектирования распределённых систем}

При проектировании распределённой информационной системы стоит рассмотреть несколько ключевых аспектов, которые могут использоваться в виде совеобразного чек-листа:

\begin{itemize}
    \item\textbf{Доступность}: длительность работоспособного состояния информационной системы критически важна по отношению к репутации и функциональности многих компаний. Для некоторых более крупных онлайновых розничных магазинов, недоступность даже в течение нескольких минут может привести к тысячам или миллионам долларов потерянного дохода. Таким образом, разработка их постоянно доступных и эластичных к отказу систем и является и фундаментальным деловым и технологическим требованием. Высокая доступность в распределенных системах требует внимательного рассмотрения избыточности для ключевых компонентов, быстрого восстановления после частичных системных отказов и сглаженного сокращения возможностей при возникновении проблем;
    \item\textbf{Производительность}: Производительность информационной системы стала важным показателем для большинства информационных систем. Производительность непосредственно влияет на качество работы и удовлетворенность пользователей. В результате, ключом является создание системы, которая оптимизирована для быстрых ответов и низких задержек;
    \item\textbf{Надежность}: система должна быть надежной, таким образом, чтобы определенный запрос на получение данных единообразно возвращал определенные данные. В случае изменения данных или обновления, то тот же запрос должен возвращать новые данные. Пользователи должны знать, если что-то записано в систему или храниться в ней, то можно быть уверенным, что оно будет оставаться на своем месте для возможности извлечения данных впоследствии;
    \item\textbf{Масштабируемость}: Когда дело доходит до любой крупной распределенной системы, размер оказывается всего лишь одним пунктом из целого списка, который необходимо учитывать. Не менее важным являются усилия, направленные на увеличение пропускной способности для обработки больших объемов нагрузки. Масштабируемость может относиться к различным параметрам системы: количество дополнительного трафика, с которым она может справиться, насколько легко нарастить ёмкость запоминающего устройства, или насколько больше других транзакций может быть обработано;
    \item\textbf{Управляемость}: проектирование системы, которая проста в эксплуатации еще один важный фактор. Управляемость системы приравнивается к масштабируемости операций «обслуживание" и «обновления». Для обеспечения управляемости необходимо рассмотреть вопросы простоты, диагностики и понимания возникающих проблем, легкости проведения обновлений или модификации, прихотливости системы в эксплуатации. (То есть, работает ли она как положено без отказов или исключений?);
    \item\textbf{Стоимость}: Стоимость является важным фактором. Она, очевидно, может включать в себя расходы на аппаратное и программное обеспечение, однако важно также рассматривать другие аспекты, необходимые для развертывания и поддержания системы. Количество времени разработчиков, требуемое для построения системы, объем оперативных усилий, необходимые для запуска системы, и даже достаточный уровень обучения ---~все должно быть предусмотрено. Стоимость представляет собой общую стоимость владения.
\end{itemize}

Каждый из этих принципов является основой для принятия решений в проектировании распределенной системы. Тем не менее, они также могут находиться в противоречии друг с другом, потому что достижение целей одного происходит за счет пренебрежения другими. Простой пример: выбор простого добавления нескольких серверов в качестве решения производительности (масштабируемость) может увеличивать затраты на управляемость (вы должны обслуживать дополнительный сервер)\cite{matsudaira}.

При разработке любого вида информационной системы важно рассмотреть эти ключевые принципы. Уделение меньшего внимания какому-то принципу или жертва оным ради достижения других целей должно расцениваться как важный бизнес-риск, последствия которого вы понимаете.


\subsection{Коммуникация в распределённых системах}\label{sec:theoretical-part:communication}

Единственным по-настоящему важным отличием распределенных систем от централизованных является межпроцессная взаимосвязь. В централизованных системах связь между процессами, как правило, предполагает наличие разделяемой памяти. Типичный пример ---~проблема <<поставщик-потребитель>>, в этом случае один процесс пишет в разделяемый буфер, а другой читает из него. Даже наиболее простая форма синхронизации ---~семафор ---~требует, чтобы хотя бы одно слово (переменная самого семафора) было разделяемым. В распределенных системах нет какой бы то ни было разделяемой памяти, таким образом вся природа межпроцессных коммуникаций должна быть продумана заново.

Основой этого взаимодействия может служить только передача по сети сообщений. В самом простом случае системные средства обеспечения связи могут быть сведены к двум основным системным вызовам (примитивам), один ---~для посылки сообщения, другой ---~для получения сообщения. В дальнейшем на их базе могут быть построены более мощные средства сетевых коммуникаций, такие как распределенная файловая система, вызов удаленных процедур или шина сообщений, которые, в свою очередь, также могут служить основой для построения других сетевых сервисов\cite{citforum_manage}.

\subsubsection{Распределённая файловая система}
Основная идея распределенной файловой системы состоит в том, чтобы обеспечить совместный доступ к файлам локальной файловой системы для процессов, которые, вообще говоря, выполняются на других компьютерах. Эта идея может быть реализована многими разными способами, например, в UNIX-like операционных системах чаще всего используют монтировании удаленной файловой системы к одному из каталогов локальной файловой системы. После выполнения этой процедуры файлы, хранимые в удаленной файловой системе, доступны процессам локального компьютера точно таким же образом, как если бы они хранились на локальном дисковом устройстве\cite{opennet_nfs}.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{400pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{mount-nfs.pdf_tex}
    \caption{Схема приложения с удалённым вызовом процедур}
    \label{pic:mount-nfs}
\end{figure}

На рисунке \ref{pic:mount-nfs} приведен пример, в котором два подкаталога удаленной файловой системы-сервера (share и X11) монтируются к двум (пустым) каталогам файловой системы-клиента.

\subsubsection{Вызов удалённых процедур}
Идея вызова удаленных процедур (Remote Procedure Call ---~RPC) состоит в расширении хорошо известного и понятного механизма передачи управления и данных внутри программы, выполняющейся на одной машине, на передачу управления и данных через сеть. Средства удаленного вызова процедур предназначены для облегчения организации распределенных вычислений.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{400pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{rpc.pdf_tex}
    \caption{Схема приложения с удалённым вызовом процедур}
    \label{pic:rpc}
\end{figure}

Наибольшая эффективность использования RPC достигается в тех приложениях, в которых существует интерактивная связь между удаленными компонентами с небольшим временем ответов и относительно малым количеством передаваемых данных. Такие приложения называются RPC-ориентированными (см. \cref{pic:rpc}).

Характерными чертами вызова локальных процедур являются:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Асимметричность}, то есть одна из взаимодействующих сторон является инициатором;
    \item \textbf{Синхронность}, то есть выполнение вызывающей процедуры при останавливается с момента выдачи запроса и возобновляется только посвозврата из вызываемой процедуры\cite{citforum_rpc}.
\end{itemize}

\subsubsection{Шина сообщений}
Шина сообщений (Message Bus) используется для обеспечения меньшей связности компонетов системы и может решать проблему роутинга. Очередь сообщений (Message Queue) гарантирует доставку сообщений получателю. Существуют также прикладные реализации шины сообщений в виде EBS (Enterprise Message Bus, Сервисная Шина Предприятия) предназначенные для объединения множества слабосвязных информационных систем и их компонетов.

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{300pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{message-bus.pdf_tex}
    \caption{Схема информационной системы с шиной сообщений}
    \label{pic:message-bus}
\end{figure}

На рисунке \ref{pic:message-bus} изображена схема информационной системы части которой работают как абстрагированные приложения и производят коммуникацию друг с другом с помощью шины сообщений.


\subsection{Примеры распределённых систем}

\subsubsection{Клиент-сервер}
\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{300pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{client-server.pdf_tex}
    \caption{Модель взаимодействия клиент сервер}
    \label{pic:client-server}
\end{figure}

Как основу описания взаимодействия двух сущностей рассмотрим общую модель взаимодействия клиент-сервер, в которой одна из сторон (клиент) инициирует обмен данными, посылая запрос другой стороне (серверу). Сервер обрабатывает запрос и при необходимости посылает ответ клиенту (см. \cref{pic:client-server}).

\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{150pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{application-logic-level.pdf_tex}
    \caption{Логические уровни приложения}
    \label{pic:application-logic-level}
\end{figure}

Рассмотрим некое типичное приложение, которое в соответствии с современными представлениями может быть разделено на следующие логические уровни (см. \cref{pic:application-logic-level}): пользовательский интерфейс, логика приложения и доступ к данным, работающий с базой данных. Пользователь системы взаимодействует с ней через интерфейс пользователя, база данных хранит данные, описывающие предметную область приложения, а уровень логики приложения реализует все алгоритмы, относящиеся к предметной области.

\subsubsection{Двухзвенная архитектура}
\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{250pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{two-tier-model.pdf_tex}
    \caption{Двухзвенная архитектура}
    \label{pic:two-tier-model}
\end{figure}

Поскольку на практике разных пользователей системы обычно интересует доступ к одним и тем же данным, наиболее простым разнесением функций такой системы между несколькими компьютерами будет разделение логических уровней приложения между одной серверной частью приложения, отвечающим за доступ к данным, и находящимися на нескольких компьютерах клиентскими частями, реализующими интерфейс пользователя. Логика приложения может быть отнесена к серверу, клиентам, или разделена между ними (см. \cref{pic:two-tier-model}). Архитектуру построенных по такому принципу приложений называют клиент серверной или двухзвенной. На практике подобные системы часто не относят к классу распределенных, но формально они могут считаться простейшими представителями распределенных систем.

\subsubsection{Трёхзвенная архитектура}
\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{250pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{three-tier-model.pdf_tex}
    \caption{Трехзвенная архитектура}
    \label{pic:three-tier-model}
\end{figure}

Развитием архитектуры клиент-сервер является трехзвенная архитектура, в которой интерфейс пользователя, логика приложения и доступ к данным выделены в самостоятельные составляющие системы, которые могут работать на независимых компьютерах (см. \cref{pic:three-tier-model}). Запрос пользователя в подобных системах последовательно обрабатывается клиентской частью системы, сервером логики приложения и сервером баз данных. Однако обычно под распределенной системой понимают системы с более сложной архитектурой, чем трехзвенная.

\subsubsection{Сложная распределённая архитектура}
\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{400pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{distributed-system-of-retai-sales.pdf_tex}
    \caption{Распределенная система розничных продаж}
    \label{pic:distributed-system-of-retai-sales}
\end{figure}

Применительно к приложениям автоматизации деятельности предприятия, распределенными обычно называют системы с логикой приложения, распределенной между несколькими компонентами системы, каждая из которых может выполняться на отдельном компьютере. Например, реализация логики приложения системы розничных продаж должна использовать запросы к логике приложения третьих фирм, таких как поставщики товаров, системы электронных платежей или банки, предоставляющие потребительские кредиты (см. \cref{pic:distributed-system-of-retai-sales}).

Таким образом, в обиходе под распределенной системой часто подразумевают рост многозвенной архитектуры <<в ширину>>, когда запросы пользователя не проходят последовательно от интерфейса пользователя до единственного сервера баз данных.

\subsubsection{Peer-to-peer архитектура}
\begin{figure}[H]
    \centering
        \def\svgwidth{400pt}
        \import{source/pictures/4-theoretical-part/}{peer-to-peer.pdf_tex}
    \caption{Система прямого обмена данными между клиентами}
    \label{pic:peer-to-peer}
\end{figure}

В качестве другого примера распределенной системы можно привести сети прямого обмена данными между клиентами (peer-to-peer networks). Если предыдущий пример имел <<древовидную>> архитектуру, то сети прямого обмена организованы более сложным образом (см. \cref{pic:peer-to-peer}). Подобные системы являются в настоящий момент, вероятно, одними из крупнейших существующих распределенных систем, объединяющие миллионы компьютеров\cite{intuit_distrib}.
